\begin{abstrak}
\thispagestyle{plain}
   PT Pertamina Gas merupakan anak perusahaan dari PT Pertamina yang bergelut dalam dunia Gas, seperti peran usaha niaga gas, transportasi gas, pemrosesan gas dan distribusi gas, serta bisnis lainnya yang terkait dengan gas alam dan produk turunannya. PT Pertamina Gas dalam melaksanakan bisnis nya memiliki wilayah atau biasa disebut area yang masing masing memiliki konsumen atau mitra pengguna gas. Untuk mengkontrol penyaluran Gas tersebut kepada konsumen PT Pertamina Gas  di implementasikan suatu aplikasi untuk melihat status penyaluran yang berbasis  mobile. Adapun kegunaan dari aplikasi mobile tersebut bagi kedua pihak adalah mengingat banyaknya kendala dalam melakukan proses penyaluran gas dari sumber gas sehingga sampai kepada konsumen, kedua pihak dapat melihat status perjalanan ataupun penyaluran gas yang dilakukan. Dengan itu juga PT Pertamina Gas dapat mengelompokkan data konsumen konsumen sesuai kebutuhan gas yang dibutuhkan.Untuk melakukan pengerjaannya dalam pengelompokkan tersebut penulis menggunakan metode clustering K-Means. Penulis melakukan pengelompokan dari 20 data konsumen dengan menggunakan 3 cluster. Dengan demikian adapun judul yang dibuat oleh penulis adalah “Monitoring Penyaluran Gas dan Pengelompokan Konsumen Pada PT Pertamina Gas Dengan Menggunakan Metode K-Means Clustering”.



\textbf{Kata Kunci :} Status Tracking, penyaluran gas, pengelompokan, clustering K-Means.

\end{abstrak}